\subsection{Mathematische Ergänzungen zu Operatoren und Hilberträumen}
\subsubsection{Hilbertraum}
Die Menge aller Zustände $\ket{\psi}$ bildet den Hilbertraum.\\
Ein Zustand kann auf verschiedene Arten beschrieben werden:
\begin{itemize}
\item Ortsdarstellung\qquad$\psi(x) = \braket{x\vert\psi}$
\item Impulsdarstellung\qquad$\bar{\psi}(p) = \braket{p\vert\psi}$
\item \enquote{n-Darstellung} (VONS $\set{\phi_n}$) \quad $\psi = \sum\limits_n c_n \phi_n$ 
\end{itemize}
\subsubsection{Unitäre Operatoren}
Sind die \enquote{Drehungen} im Hilbertraum\\
Definition eines unitären Operators
\begin{align}
	\opd{U} &= \op{U}^{-1}\\
	\opd{U}\op{U} &= \op{U}\opd{U} = \mathbf{1}
\end{align}
\textbf{Beispiel} Zeitentwicklungsoperator
\begin{align}
	\op{U} &= e^{-\im\op{H}t/\hbar}
\end{align}
Man sieht, dass
\begin{align}
	\left(\op{U}(t)\right)^{-1} &= \op{U}(-t)
\end{align}
ist; $\Rightarrow$ Reversible Zeitentwicklung in der Quantenmechanik\\
\subsubsection{Konsequenzen der Unitärität}
\textbf{Erhaltung der Skalarprodukte}\\
Wenn $\ket{\chi} = \op{U}\ket{\phi}$ und $\ket{\eta} = \op{U}\ket{\psi}$, dann gilt:
\begin{align}
	\braket{\chi\vert\eta} = \braket{\phi\vert\psi}
\end{align}
Vernünftig: Zeitentwicklung erhält die Normierung\\
(Gesamt-Wahrscheinlichkeit gleich Eins)\vspace{0.6em}\\ 
\textbf{Alle Eigenwerte eines unitären Operators haben den Betrag Eins}\\
Also haben alle $u_k$, für die $\op{U}\ket{\phi_k} = u_k\ket{\phi_k}$ gilt, folgende Form:
\begin{align}
	u_k &= e^{\im\alpha_k} \qquad\text{mit } \alpha_k \in \mathds{R}
\end{align}
Wegen $\opd{U}\op{U}=\op{U}\opd{U}$ besitzt $\op{U}$ eine Spektraldarstellung:
\begin{align}
	\op{U} &= \sum\limits_k e^{\im\alpha_k} \ket{\phi_k}\bra{\phi_k}
\end{align}
Wir definieren uns den Operator $\op{A}$:
\begin{align}
	\op{A} &= \sum\limits_k \alpha_k \ket{\phi_k}\bra{\phi_k}
\end{align}
Damit kann jedes unitäre $\op{U}$ geschrieben werden als:
\begin{align}
	\op{U} &= e^{\im\op{A}}\qquad\text{mit }\opd{A} = \op{A}
\end{align}
Beachte: $\op{A}$ ist nicht eindeutig: $\alpha_k \rightarrow \alpha_k + 2\pi$ liefert gleiches $\op{U}$.
\subsubsection{Basiswechsel im Hilbertraum}
\begin{align}
	\text{Basis }\{\ket{\phi_i}\}\qquad\ket{\psi} &= \sum\limits_i\ket{\phi_i}\braket{\phi_i|\psi} = \sum\limits_i c_i \ket{\phi_i}\\
	\text{Basis }\{\ket{\eta_k}\}\qquad\ket{\psi} &= \sum\limits_k\ket{\eta_k}\braket{\eta_k|\psi} = \sum\limits_k f_k \ket{\eta_k}
\end{align}
Unitäre Operation $\op{U}$ (\enquote{Drehung}) definiert durch:
\begin{align}
	c_i &= \sum\limits_k U_{ik}f_k = \sum\limits_k\braket{\phi_i|\eta_k}f_k
\end{align}
